\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[all]{xy}

\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\renewcommand{\H}{\mathbb{H}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\Cl}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\b}{\backslash}
\newcommand{\vers}{\rightarrow}
\newcommand{\End}{\mathrm{End}}
\newcommand{\Hom}{\mathrm{Hom}}
\newcommand{\Ell}{\mathcal{E}\ell\ell}
\newcommand{\Spec}{\mathrm{Spec}\,}
\renewcommand{\frak}{\mathfrak}
\newcommand{\de}{\,:\,}

\newtheorem*{thm}{Théorème}
\newtheorem*{lem}{Lemme}
\newtheorem*{prop}{Proposition}
\newtheorem*{cor}{Corollaire}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{rem}{Remarque}
\newtheorem*{defi}{Définition}

\title{titre}

\author{auteur}

\date{date}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Classes d'isogénies de courbes elliptiques CM}

\subsection{Courbes elliptiques}

Rappels de définitions et des notations du cours ?

\begin{prop}[Résultats du cours de courbes elliptiques]
Soit $k$ un corps et $E,\ E_1,\ E_2/k$ des courbes elliptiques. 
\begin{enumerate}

\item L'application
$$\begin{aligned}
&\Z &\longrightarrow&\ &\End(E) &\\
&n &\longmapsto& &[n]_E \ \ &
\end{aligned}$$
est injective.

\item Pour toute isogénie $\phi\de E_1\vers E_2$ de degré $m$, il existe une unique isogénie notée $\widehat{\phi}\de E_2\vers E_1$ de degré $m$ telle que $\phi\widehat{\phi}=[m]_{E_2}$ et $\widehat{\phi}\phi=[m]_{E_1}$.
De plus, on a les relations suivantes lorsqu'elles ont un sens :
$$\widehat{\phi+\psi}=\widehat{\phi}+\widehat{\psi},\quad \widehat{\phi\psi}=\widehat{\psi}\widehat{\phi}.$$
En particulier, deg : $\End(E)\vers \End(E)$ est une forme quadratique et $[m]_E$ est de degré $m^2$.

\item On a l'alternative suivante : $\End(E)$ est soit $\Z$, soit un ordre dans un corps quadratique imaginaire, soit un ordre dans une algèbre de quaternions sur $\Q$. De plus, le dernier cas ne survient qu'en caractéristique positive. Si $k$ est un corps fini, alors on est dans le second cas lorsque $E$ est ordinaire, et dans le troisième cas si $E$ est supersingulière.

\end{enumerate}
\end{prop}


Dans la suite de ce document, on s'intéresse à des courbes elliptiques ordinaires sur un corps fini : on étudie donc plus en détail le cas de la multiplication complexe par un ordre dans un corps quadratique imaginaire. Pour cela, quelques résultats liminaires sur les ordres quadratiques.


\begin{defi}
Soit $K$ un corps de nombres. Un \emph{ordre} de $K$ est un sous-anneau $\O$ de $K$ qui est un $\Z$-module de type fini et engendre $K$ comme $\Q$-espace vectoriel. En particulier, $\O\subset \O_K$, $\O$ est un $\Z$-module libre de rang $[K:\Q]$, et $\O$ est d'indice fini dans $\O_K$.

On dit que $\O_K$ est \emph{l'ordre maximal} de $K$.
\end{defi}

\begin{prop}
Avec ces notations, $\O$ est un anneau noethérien de dimension 1. En revanche, si $\O\neq \O_K$ alors $\O$ n'est pas intégralement clos.
\end{prop}

Dans le cas des corps quadratiques, les ordres ont une description particulièrement simple.

\begin{defi}
Soit $\O$ un ordre d'un corps quadratique $K$ On appelle $f=[\O_K:\O]$ le \emph{conducteur} de $\O$, et on a alors $\O=\Z+f \O_K$. On définit de plus le \emph{discriminant} $D$ de $\O$ de la même façon que celui de $\O_K$ : on a donc $D=f^2 D_K$.
\end{defi}

\begin{defi}
Idéaux d'un ordre quadratique. Norme. Idéaux propres. Idéaux fractionnaires. Dans le cas d'un corps quadratique, les idéaux fractionnaires propres sont les idéaux fractionnaires inversibles. Les idéaux fractionnaires principaux sont inversibles. Groupe de classe de $\O$, noté $\Cl(\O)$.
\end{defi}

\begin{defi}
Idéaux premiers au conducteur. Ce sont des idéaux propres. Le groupe de classe reste le même si l'on se restreint aux idéaux premiers au conducteur.
\end{defi}



\subsection{Multiplication complexe sur $\C$}


Ce thème étant déjà traité en détail dans Silverman, on se contente ici de donner les résultats importants. Dans cette section, on fixe un ordre $\O$ dans un corps quadratique $K\subset \C$, et l'on note $\Ell_\C(\O)$ l'ensemble des courbes elliptiques sur $\C$ (à isomorphisme près) ayant multiplication complexe par $\O$. Comme d'habitude, on identifiera un élément de cet ensemble avec ses représentants.

Dans Silverman, on suppose que $\O$ est l'ordre maximal, mais cette supposition n'est pas essentielle.

\begin{prop}

Soit $E\in \Ell_\C(\O)$. Alors il existe un isomorphisme canonique

$$[\,\cdot\,]\de \O\vers \End(E)$$

tel que l'on ait pour tout $\omega\in H^0(E,\Omega^1)$ :

$$\forall\,\alpha\in\O,\ [\alpha]^*\omega = \alpha \omega.$$

\end{prop}

On dit qu'un tel isomorphisme est \emph{normalisé}, et on l'utilisera silencieusement dans la suite pour identifier $\O$ et $\End(E)$. On rappelle au passage que $H^0(E,\Omega^1)$ est un $\C$-espace vectoriel de dimension 1.

\begin{prop}
Pour tout sous-groupe fini $S$ de $E$, il existe une isogénie $E\vers E'$ de noyau $S$, et celle-ci est unique à isomorphisme près.
\end{prop}

\begin{defi}
Soit $\frak a$ un idéal inversible de $\O$. On définit

$$E[\frak a]=\bigcap_{\phi\in \frak a} \mathrm{Ker}\,\phi.$$

On note $\phi_{\frak a}$ l'isogénie de noyau $E[\frak a]$, et $\frak a\cdot E$ sa courbe image (qui est bien définie comme élément de $\Ell_\C(\O)$).
\end{defi}

\begin{prop}

Pour tout idéal inversible $\frak a$ de $\O$ et toute courbe $E=\C/\Lambda\in \Ell_\C(\O)$, on a :

$$\frak a\cdot E = \C/\frak a^{-1} \Lambda.$$

Le degré de $\phi_{\frak a}$ est la norme de l'idéal $\frak a$, et la courbe $\frak a\cdot E$ a également multiplication complexe par $\O$. Cette opération définit une action du groupe des idéaux fractionnaires inversibles de $\O$ sur $\Ell_\C(\O)$, qui est triviale pour les idéaux principaux. Elle se factorise donc en une action

$$\Cl(\O) \circlearrowright \Ell_\C(\O).$$

Cette dernière action est simplement transitive.

\end{prop}

La preuve de ce résultat utilise de manière essentielle le fait qu'une courbe elliptique complexe est un tore $\C/\Lambda$ ; elle n'est donc pas transposable telle quelle en caractéristique positive notamment.

Le but est maintenant d'adapter ce résultat à la caractéristique positive, et notamment les corps finis.




\subsection{Théorèmes de relèvement}


Une première direction pour adapter ces résultats aux corps finis est d'utiliser les théorèmes suivants, dus à Deuring. On se donne ici $k$ un corps fini de caractéristique $p$.


\begin{thm}[Relèvement en caractéristique zéro]

Soit $E/k$ une courbe elliptique et $\alpha$ un endomorphisme de $E$. Alors il existe un corps de nombres $L$, une courbe elliptique $E^0/L$, un endomorphisme $\alpha^0$ de $E^0$ et un premier $\frak P$ de $L$ de corps résiduel $k$, tels que $E^0$ a bonne réduction à $\frak P$, $E$ est isomorphe à $\bar{E^0}$ et $\alpha$ correspond à $\bar{\alpha^0}$ sous cet isomorphisme.

\end{thm}

En particulier, si $\End(E)$ est isomorphe à un ordre $\O$, on peut choisir pour $\alpha$ un générateur de $\End(E)$ et on obtient une surjection $\End(E^0)\vers \End(E).$ Le résultat suivant montre en fait que dans ce cas, on obtient une bijection entre les anneaux d'endomorphismes.

\begin{thm}[Bonne réduction]

Soit $L$ un corps de nombres, $E/L$ une courbe elliptique telle que $\End(E)\simeq \O$ est un ordre dans un corps imaginaire quadratique $K$. Soit $p$ un nombre premier et $\frak P$ un premier de $L$ au-dessus de $p$, où $E$ a bonne réduction. Alors $\bar{E}$ est ordinaire si et seulement si $p$ est totalement scindé dans $K$. Dans ce cas, si $c=p^r c_0$ est le conducteur de $\O$, on a :

\begin{itemize}
\item[(i)] $\End(\bar{E})=\Z+c_0 \O_K$ est l'ordre de $K$ de conducteur $c_0$.
\item[(ii)] Si $c=c_0$, alors la réduction donne un isomorphisme $\End(E)\vers\End(\bar{E})$.
\end{itemize}

De plus, $\End(E)\vers\End(\bar{E})$ préserve le degré.

\end{thm}

Utilisons maintenant ce résultat pour adapter la section précédente au cas des courbes elliptiques sur un corps fini. On fixe à partir de maintenant un ordre quadratique $\O$ (que l'on voit dans $\C$) et un premier $\frak p$ de $\O$ au-dessus de $p$ ; il y a deux possibilités selon le second théorème. On notera par $\alpha\vers\bar{\alpha}$ la réduction mod $\frak p$.


\begin{prop}

Soit $E\in \Ell_k(\O)$. Alors il existe un unique isomorphisme

$$[\,\cdot\,] \de \O \vers \End(E)$$

tel que pour tout $\omega \in H^0(E,\Omega^1)$ on ait :

$$\forall \, \alpha \in \O,\ [\alpha]^* \omega = \bar{\alpha}\omega.$$

De plus, pour tout corps de nombre $L$ contenant $\O$, toute place $\frak P$ de $L$ au-dessus de $\frak p$, pour toute courbe elliptique $E^0/L$ se réduisant en $E$ avec un isomorphisme d'anneaux d'endomorphismes, on a un diagramme commutatif :

$$
\shorthandoff{;:!?}
\xymatrix @!=8mm {
\O \ar[rr]^\sim_{[\,\cdot\,]} \ar[rd]^\sim_{[\,\cdot\,]} & & \End(E^0) \ar[ld]^{\mathrm{mod}\,\frak P} \\
 & \End(E) & 
}
$$

où la première ligne est normalisée comme dans la section précédente.

\end{prop}

\begin{proof}

On construit cet isomorphisme à l'aide du théorème de relèvement (si l'on n'avait pas la bonne place au-dessus de $\frak p$, on peut faire agir Galois). L'unicité provient du fait qu'il n'existe que deux isomorphismes de $\O$ vers $\End(E)$ ; l'un envoie un certain élément $t\in \O$ sur le Frobenius $\pi = F_{E/k}$, et l'autre sur $\widehat{\pi}.$ On peut les distinguer avec la condition sur les pullbacks, puisque dans le cas ordinaire, $\pi$ n'est pas séparable alors que $\widehat{\pi}$ l'est.

Le diagramme commutatif découle alors immédiatement de l'unicité.
\end{proof}

A l'aide de cette identification, on peut maintenant définir comme précédemment $\frak a\cdot E$ pour $\frak a$ un idéal inversible de $\O$ et $E\in \Ell_k(\O)$. La courbe $\frak a\cdot E$ reste définie sur $k$, puisque $E[\frak a]$ l'est. On \emph{admet} alors le résultat suivant :

\begin{prop}

Pour tout idéal $\frak a$ inversible de $\O$ de norme première à $p$, le sous-groupe $E[\frak a](\bar{k})$ de $ E(\bar{k})$ est de cardinal $N(\frak a)$.

\end{prop}

On remarque que c'est vrai lorsque $\frak a$ est l'idéal engendré par un entier $n$ premier à $p$ ; pour adapter cette proposition au cas où $p$ divise la norme, il faut parler du rang du schéma en groupes fini plat $E[\frak a]$.

En particulier cela montre que $\phi_{\frak a}^0$, définie en partant d'un relèvement en caractéristique zéro, se réduit en $\phi_{\frak a}$. On peut alors retrouver l'analogue du résultat sur $\C$ :

\begin{prop}

Cette opération définit une action de $\Cl(\O)$ sur $\Ell_k(\O)$ qui est simplement transitive.

\end{prop}

\begin{proof}

On a vu que si $E^0$ est un bon relèvement de $E$ en caractéristique zéro, $\phi_{\frak a}^0$ se réduit en $\phi_{\frak a}$ et donc $\frak a\cdot E^0$ se réduit en $\frak a\cdot E$. On en déduit immédiatement que c'est une action. De plus on peut utiliser le théorème de bonne réduction pour voir que $\frak a\cdot E$ a également multiplication complexe par $\O$.

Montrons qu'elle est transitive : si $E$ et $E'$ sont données en caractéristique $p$, choisissons deux bons relèvements $E^0, E'^0$ en caractéristique 0. Il existe alors un idéal $\frak a$ envoyant $E^0$ sur $E'^0$, et en réduisant on voit que $\phi_{\frak a}$ a bien pour image $E'$.

Enfin étant donné $E$, montrons que son stabilisateur est l'ensemble des idéaux principaux : si $\frak a$ est principal, il laisse un bon relèvement $E^0$ invariant, et donc $E$ également. Réciproquement, si $\frak a$ laisse $E$ invariante, on a un diagramme commutatif

$$
\shorthandoff{;:!?}
\xymatrix @!=8mm {
E^0 \ar[rr]^{\phi_{\frak a}^0} \ar[rd]_{\mathrm{mod}\,\frak P} & & E'^0 \ar[ld]^{\mathrm{mod}\,\frak P} \\
 & E \ar@(dr,dl)^{\phi_{\frak a}} & 
}
$$

Mais $\phi_{\frak a}$ admet également un relèvement $\psi\in \End(E^0)$ ; tous ces endomorphismes sont de degré $N(\frak a)$ selon le fait admis. On voit alors que $\psi$ et $\phi_{\frak a}^0$ ont même noyau, ce qui montre $\psi=\phi_{\frak a}^0$ et $\frak a\cdot E^0 = E^0$. Ainsi $\frak a$ est principal selon la section précédente.
\end{proof}


Outre le fait d'admettre un résultat qui n'est pas élémentaire, cette méthode a le désavantage de très mal se généraliser aux corps de caractéristique positive qui ne sont pas des corps finis.

Une façon peut-être plus naturelle d'adapter aux corps finis les résultats obtenus sur $\C$ est d'utiliser les modules de Tate, comme des espaces naturels attachés aux courbes elliptiques dans lesquels $\End(E)$ se comporte effectivement comme un réseau.




\newpage

\subsection{Modules de Tate}


Pour l'instant, on se donne un corps quelconque $k$.

\begin{defi}

On rappelle la définition bien connue des modules de Tate pour une courbe elliptique $E/k$ (cette définition a un sens dans un cadre plus général, celui des variétés abéliennes). Si $\ell$ est un nombre premier, on a des applications
$$ [\ell] \de E[\ell^{m+1}](\bar{k})\vers E[\ell^{m}](\bar{k})$$

et on définit le \emph{module de Tate}
$$T_\ell(E) = \lim_{\leftarrow} E[\ell^m](\bar{k}).$$

On a donc une identification canonique $E[\ell^m]\simeq T_\ell(E)/ \ell^{m} T_\ell(E)$.

Si $\ell$ est différent de la caractéristique de $k$, on sait que $E[\ell]$ est étale de rang $\ell^2$, donc $T_\ell(E)$ est un $\Z_\ell$-module libre de rang 2. On peut donc le voir comme un réseau dans le $\Q_\ell$-espace vectoriel de dimension 2
$$V_\ell(E) = T_\ell(E) \otimes_{\Z_\ell} \Q_\ell.$$

Le diagramme suivant est alors commutatif :
$$
\shorthandoff{;:!?}
\xymatrix {
\ell^{-m} T_\ell(E)/ T_\ell(E) \ar[r]_{\ell^m}^{\sim} \ar@{^{(}->}[dd]&
 T_\ell(E)/ l^m T_\ell(E) \ar[r]^{\sim}  & 
 E[\ell^m](\bar{k}) \ar@{^{(}->}[dd] \\ 
 \\
 \ell^{-m-1} T_\ell(E)/ T_\ell(E) \ar[r]_{\ell^{m+1}}^{\sim} &
 T_\ell(E)/ \ell^{m+1} T_\ell(E) \ar[r]^{\sim}  & 
 E[\ell^{m+1}](\bar{k})
}
$$

ce qui donne une identification canonique avec les points $l$-primaires de la courbe,
$$ V_\ell(E)/ T_\ell(E) \simeq E(\ell)(\bar{k}).$$

Avec cette identification, les sous-groupes $\ell$-divisibles de $E(\bar{k})$ correspondent aux réseaux de $V_\ell(E)$ contenant $T_\ell(E)$. Tous ces objets sont munis de plus d'une action naturelle du groupe de Galois $G= \mathrm{Gal}(\bar{k}/k)$.

\end{defi}

Si $\phi\de E\vers E'$ est une isogénie définie sur $k$, ses restrictions $E[\ell^m](\bar{k})\vers E'[\ell^m](\bar{k})$ sont compatibles, et $\phi$ induit donc naturellement une application
$$ \phi_\ell\de T_\ell(E)\vers T_\ell(E').$$

Cette application est un morphisme de $\Z_\ell[G]$-modules, que l'on peut également considérer de $V_\ell(E)$ dans $V_\ell(E')$. Avec ces notations, on a le théorème suivant, dû à Tate :

\begin{thm} Si $k$ est un corps fini, cette application
$$\Hom_k(E, E') \vers \Hom_{\Z_\ell[G]} (T_\ell(E), T_\ell(E'))$$

est un isomorphisme.
\end{thm}

On suppose maintenant que \emph{$k$ est un corps fini}. Connaissant ce résultat, on peut faire le lien entre les isogénies et les sous-groupes de $E(\bar{k})$, les isogénies, les réseaux dans les modules de Tate et les idéaux de l'anneau d'endomorphisme, et démontrer la simple transitivité de l'action de $\Cl(\O)$ sur $\Ell_k(\O)$.

\begin{rem}

Cet isomorphisme est valable uniquement dans le cas $\ell\neq p$, si $k$ est de caractéristique $p$. Dans le cas $\ell=p$, on peut construire un autre $\Z_p[G]$-module qui vérifie le même genre de propriétés, mais sa construction est plus complexe : cf. Waterhouse. Ici on se concentre sur le cas $\ell\neq p$.

\end{rem}

Dans ce cadre, le lemme fondamental reliant l'anneau d'endomorphismes aux modules de Tate est le suivant. Ici on fixe un isomorphisme $\O\vers \End(E)$ que l'on rend cohérent dans une classe d'isogénie, par exemple celui que l'on a défini à la section précédente.

\begin{lem}

Soit $\ell\neq p$ un nombre premier, $\frak a$ un idéal de $\O$, et $\phi\de E\vers E' = E/E[\frak a]$ l'isogénie quotient. Alors on a l'égalité

$$\phi_\ell^{-1} T_\ell(E') = \bigcap_{\rho\in\frak a}\ \rho_\ell^{-1} T_\ell(E) .$$
\end{lem}

Cela permet de décrire la localisation de l'idéal $\frak a$ en $l$ en termes de modules de Tate. On utilise de plus le résultat bien connu qu'un réseau est déterminé par ses localisations :

\begin{lem}[Weil-Eischle] L'application

$$\begin{aligned}
\mathcal{R}(\Q^n) &\longrightarrow \prod_{\ell\in \mathcal{P}} \mathcal{R}(\Q_\ell^n) \\
\Lambda\ \ &\longmapsto (\Lambda_\ell = \Lambda\otimes_\Z \Z_\ell)_{\ell\in\mathcal{P}}
\end{aligned}$$

est une injection d'image l'ensemble des collections $(\Lambda_\ell)$ telles que $\Lambda_\ell = \Z_\ell$ pour presque tout $\ell$.
\end{lem}

On peut ensuite démontrer sans trop de difficulté le théorème suivant.

\begin{thm}

Soit $k$ un corps fini, $E_0/k$ une courbe elliptique ordinaire ayant multiplication complexe par un ordre $\O$ d'un corps quadratique $K$. Alors tout idéal de $\O$ est un idéal de noyau pour toute courbe elliptique telle que $\End(E)=\O$. De plus, $\Ell_k(\O)$ est un espace principal homogène pour $\Cl(\O)$.

\end{thm}


\begin{proof}

Comme on l'a dit, on va regarder uniquement les premiers $\ell\neq p$ ; les résultats sont similaires dans le cas $\ell = p$, et on les admet ici.

On démontre tout d'abord la transitivité. Soient $E,\ E'$ deux courbes d'ordre $\O$. En particulier $E$ et $E'$ ont même nombre de points, donc il existe une isogénie $E \vers E'$ que l'on peut supposer séparable : ainsi il existe un sous-groupe fini $G\subset E(\bar{k})$ tel que $E' = E/G$.

Cherchons un idéal $I$ tel que $G = E[I]$. Pour $\ell\neq p$, $G$ correspond à un réseau contenant $T_\ell E$, donc un sous-réseau de $S_\ell E$ : comme $S_\ell E$ est libre de rang 1, ce réseau s'écrit sous la forme $I_\ell \cdot S_\ell E$ pour un certain idéal $I_\ell$.

Comme $G$ est fini, $I_\ell$ est trivial pour presque tout $\ell$. Il existe donc un réseau $I$ de $K$ dont les localisations sont les $I_\ell$. $I$ est alors un idéal puisque c'en est un localement, et on vérifie ensuite $G = E[I]$, ce qui montre la transitivité.

\end{proof}





\newpage

\section{Courbes modulaires}


Le but de cette section est de définir les courbes modulaires, d'en expliciter les propriétés et des modèles naturels. L'intérêt de ces courbes est qu'elles paramétrisent naturellement les isogénies cycliques entre courbes elliptiques.



\subsection{Courbes modulaires sur $\C$}

\begin{prop}

Notons $\H$ le demi-plan de Poincaré et pour $n\geq 1$, $\Gamma(n)$, $\Gamma_0(n)$, $\Gamma_1(n)$ les sous-groupes usuels de $\Gamma(1).$ Alors :

\begin{itemize}
\item Le quotient $\Gamma(n)\b \H$ peut être identifié à l'ensemble des classes d'isomorphisme de paires $(E,\phi)$, où $E$ est une courbe elliptique complexe et $\phi\de (\Z/n\Z)^2\vers E[n]$ est un isomorphisme de groupes compatible à l'accouplement de Weil.
\item Le quotient $\Gamma_0(n)\b \H$ peut être identifié à l'ensemble des classes d'isomorphisme des paires $(E,G)$, où $E$ est une courbe elliptique sur $\C$ et $G$ est un sous-groupe de $E[n]$ isomorphe à $\Z/n\Z$ (ou, de manière équivalente, à l'ensemble des classes d'isomorphisme des triplets $(E_1, E_2, \phi)$ où $\phi\de E_1\vers E_2$ est une isogénie cyclique de degré $n$).
\item Le quotient $\Gamma_1(n)\b \H$ peut être identifié à l'ensemble des classes d'isomorphisme des paires $(E,P)$, où $E$ est une courbe elliptique sur $\C$ et $P$ est un point de $E$ d'ordre $n$.
\end{itemize}

\end{prop}

En effet, on sait que l'application

$$\tau \longmapsto \C/\Lambda_\tau,\quad \Lambda_\tau = \Z \oplus \Z\tau$$

induit une bijection entre le quotient $\Gamma(1)\b \H$ et l'ensemble des courbes elliptiques sur $\C$ à isomorphisme près. On peut ensuite expliciter chacune des autres bijections :

$$\tau\in \Gamma(n)\b \H \longmapsto \C/\Lambda_\tau,\ (\frac{1}{n},\frac{\tau}{n})$$

$$\tau\in \Gamma_0(n)\b \H \longmapsto \C/\Lambda_\tau, \{\frac{a}{n},\ 0\leq a<n\}$$

$$\tau\in \Gamma_1(n)\b \H \longmapsto \C/\Lambda_\tau,\ \frac{1}{n}.$$

On dit que \emph{les surfaces $\Gamma(n)\b \H$, $\Gamma_0(n)\b \H$ et $\Gamma_1(n)\b \H$ représentent les problèmes modulaires} de classification de ces structures à isomorphisme près. On note ces surfaces respectivement $Y(n)_\C$, $Y_0(n)_\C$ et $Y_1(n)_\C$.

On pourrait regarder des problèmes modulaires donnés par d'autres sous-groupes d'indice fini de $\Gamma(1)$, mais ils ont une formulation moins évidente.

Si $Y$ est l'un des trois quotients précédents, on peut montrer qu'il existe un nombre fini $P$ de points tel que $Y\cup P$ est muni d'une structure de surface de Riemann compacte $X$ : on appelle ces points les \emph{pointes} de $Y$. Par conséquent, ces trois quotients sont canoniquement isomorphes aux surfaces de Riemann associées à une courbe algébrique projective lisse sur $\C$ (c'est une conséquence du théorème de Riemann-Roch). $Y$ correspond alors à une partie affine de $X$.

\begin{defi}

Plus généralement, soit $S \vers \Spec\Z\left[\frac{1}{n}\right]$ un schéma. On note $Y(n)_S$, $Y_0(n)_S$, $Y_1(n)_S$ l'ensemble des \og classes d'isomorphisme\fg de courbes elliptiques relatives sur $S$ munies respectivement :

\begin{itemize}

\item d'un isomorphisme $(\Z/n\Z)^2_S\simeq E[n]$,
\item d'un morphisme $(\Z/n\Z)_S \vers E[n]$ injectif sur toutes les fibres,
\item d'une section $S\vers E[n]$ d'ordre $n$ sur toutes les fibres géométriques.

\end{itemize}

\end{defi}

Une question naturelle est alors de se demander si ces ensembles peuvent être naturellement interprétés comme les $S$-points d'une courbe algébrique, et si la courbe en question peut être choisie indépendamment de $S$. La réponse à cette question n'est pas évidente, notamment pour $Y_0(n)$ dont le problème modulaire associé n'est pas rigide.


\newpage

\subsection{\'Equations explicites de certaines courbes modulaires}


Dans les algorithmes de la suite, on utilise une courbe modulaire donnée par une équation explicite pour calculer des isogénies entre courbes elliptiques sur un corps fini. Il est donc important de disposer de telles équations en pratique.

Cependant, même dans le cas complexe, ces courbes n'admettent en général pas d'équation agréable. Deux cas font exception : les courbes $Y(1)$ et d'une certaine façon $Y_0(n)$.

\textbf{Le cas $Y(1)$.} On sait que deux courbes elliptiques complexes sont isomorphes si et seulement si elles ont même $j$-invariant. D'autre part la fonction modulaire $j$ est surjective, donc fournit un isomorphisme

$$Y(1)_\C\vers \C.$$

De même si $S$ est un schéma quelconque, on dispose d'un isomorphisme

$$Y(1)_S\vers \A^1_S .$$

Autrement dit, \emph{la courbe modulaire $Y(1)$ est l'espace affine de dimension 1.}


\textbf{Le cas $Y_0(n)$.} On a vu que l'on peut reformuler le problème modulaire associé à $Y_0$ sous la forme du problème de $n$-isogénie cyclique $E\vers E'$. On peut alors définir une application
$$(E\vers E') \longmapsto (E, E')$$
de $Y_0(n)$ vers $Y(1)\times Y(1)$. Dans le cas complexe, elle s'écrit

$$Y_0(n)_\C \vers \C^2,\quad \tau\vers (j(\tau), j(n\tau)).$$

On peut montrer que l'image de cette application est la courbe définie par un polynôme à coefficients entiers, que l'on introduit maintenant.


\begin{defi}
Soit $m\geq 1$ un entier. On définit
$$C(m)=\left\{ 
\left(
\begin{matrix}
a & b \\
0 & d 
\end{matrix}
\right)
\in \M_2(\Z)\ :\ ad=m,\ a>0,\ 0\leq b<d,\ \mathrm{pgcd}(a,b,d)=1\right\}.$$
\end{defi}

\begin{lem}
Les $(\sigma^{-1}\Gamma(1)\sigma)\cap \Gamma(1)$ pour $\sigma\in C(m)$ sont exactement les classes à droite de $\Gamma_0(m)$ dans $\Gamma(1)$.
\end{lem}


\begin{thm}[Polynômes modulaires]

Soit $m\geq 1$ un entier. Il existe un unique  polynôme $\Phi_m \in \Z[X,Y]$, appelé \emph{polynôme modulaire} de degré $m$, tel que
$$\forall \tau\in\H,\ \Phi_m(X,j(\tau))=\prod_{\sigma\in C(m)} (X-j(\sigma\tau)).$$
De plus, on a les propriétés suivantes :

\begin{itemize}
\item[(i)] $\Phi_m(X,Y)=\Phi_m(Y,X)$,
\item[(ii)] $\Phi_m(X,Y)$ est irréductible dans $\Z[X,Y]$.
\end{itemize}

\end{thm}

Ainsi l'image de l'application $Y_0(n)_\C\vers \C^2$ est exactement le lieu des zéros de ce polynôme $\Phi_n$.

Cependant, on ne peut pas vraiment dire que $\Phi_n=0$ définit une équation de la courbe modulaire $Y_0(n)_\C$, car le morphisme $Y_0(n)\vers \C^2$ n'est pas injectif. En effet, il existe des couples de réseaux $(\Lambda, \Lambda')$ tels qu'il existe plusieurs inclusions $\Lambda\vers\Lambda'$ de conoyau $\Z/n\Z$. Ces points singuliers correspondent à des points de $Y(1)$ ayant multiplication complexe, notamment par $\Z[i]$ ou $\Z[j]$ ce qui implique l'existence d'automorphismes non triviaux.

Ainsi la courbe $\Phi_n=0$ détermine une courbe plane singulière qui, sur $\C$, est birationnelle à $Y_0(n)$. En dehors des points singuliers, on dispose donc tout de même d'une équation qui permet, étant donnée une courbe, de déterminer les courbes que l'on peut atteindre par une isogénie de degré $n$.

Pour se débarasser des points singuliers, on pourrait rigidifier la situation en rajoutant une structure de niveau $M$, avec $M$ grand ; on aurait alors une application

$$Y_0(n)(M)_\C\vers Y(M)_\C^2$$

qui est une immersion fermée, mais ce n'est guère utile car la courbe $Y(M)$ n'a pas vraiment d'équation explicite agréable, contrairement à $Y(1)$.

Nous avons travaillé jusqu'à présent sur $\C$, mais il est crucial de savoir que les équations données par le polynôme modulaire $\Phi_n$ restent valables sur un corps quelconque (en particulier pour les corps finis). Pour cela, il faut faire intervenir des notions plus avancées de géométrie algébrique.

\newpage

\subsection{Courbes modulaires générales}


Nous nous concentrons ici sur le cas de la courbe $Y_0(n)$, mais les autres cas mentionnés précédemment fonctionnent de manière similaire ; c'est même plus facile d'une certaines façon car il n'y a pas de problème de non-rigidité. Le théorème principal est le suivant.

\begin{thm}[Katz-Mazur]
Il existe un schéma $Y_0(n)\vers \Spec \Z\left[\frac{1}{n}\right]$ ayant les propriétés suivantes.

\begin{itemize}

\item[(i)] $Y_0(n)$ est une solution du problème modulaire pour $\Gamma_0(n)$, au sens où pour tout corps $k$ dans lequel $n$ est inversible, les $k$-points de $Y_0(n)$ sont en bijection avec les classes d'isomorphisme (sur $\bar{k}$) d'isogénies cycliques de degré $n$ entre deux courbes elliptiques sur $k$.

\item[(ii)] $Y_0(n)\vers \Spec \Z\left[\frac{1}{n}\right]$ est fini et plat.

\item[(iii)] $Y_0(n)$ est lisse en caractéristique $p$.

\item[(iv)] On dispose d'un morphisme de schémas 
$$Y_0(n) \vers Y\times Y$$
où $Y$ est l'espace affine de dimension 1, qui sur $\C$ devient l'application étudiée précédemment.

\end{itemize}

\end{thm}

Il découle alors formellement de ce théorème, et du cas complexe étudié ci-dessus, que l'image schématique de $Y_0(n)$ dans $Y\times Y$ est exactement la courbe définie par le polynôme $\Phi_n$.

Notons $Z$ l'image de $Y_0(n)$, $S$ la courbe définie par $\Phi_n$. Le cas complexe montre que $Z$ et $S$ ont même fibre générique. D'autre part, on a vu que $\Phi_n$ est irréductible donc $S$ est plat, et d'autre part $Z$ est plat car $Y_0(n)$ et $Y$ le sont. Ainsi ces deux schémas sont l'adhérence de leur fibre générique, donc sont égaux.


\begin{rem}

On peut éviter de se restreindre aux cas où $n$ est inversible dans $k$ : il faut alors reformuler le problème de $n$-isogénies et trouver un modèle de $Y_0(n)$ qui est plat sur $\Spec\Z$.

\end{rem}

Il reste également à caractériser les points singuliers de $Y_0(n)\vers Y\times Y$ : on peut en fait montrer que ceux-ci sont des réductions de points singuliers sur $\Z$, c'est à dire de l'un des cas discutés ci-dessus. En effet dans le cas contraire, on aurait un ouvert Zariski autour de ce point qui serait régulier en codimension 1. Cela montre par des arguments classiques que la courbe donnée par $\Phi_n=0$ est normale sur $\F_p$. Or la normalisation de $\Phi_n=0$ est précisément la courbe modulaire $Y_0(n)$ qui est lisse en caractéristique $p$ : contradiction.

Ainsi en dehors des points singuliers, le polynôme modulaire permet bien de caractériser les isogénies de degré $l$ sur tout corps.

\newpage

\section{Cryptosystème et algorithmes}



\subsection{Diffie-Hellman et actions de groupes}


La sécurité de nombreux cryptosystèmes à clefs publiques est basée sur la difficulté supposée d'un problème mathématique. On considère qu'un tel problème est \emph{difficile} s'il n'existe pas d'algorithme fonctionnant en temps polynomial qui, recevant en entrée les données du problème, en donne la solution avec probabilité supérieure à $\frac{1}{2}+\varepsilon(n)$ (pour un problème décisionnel) ou $\varepsilon(n)$ (pour un problème computationnel), où $\varepsilon$ est une fonction négligeable devant les polynômes et $n$ est le \emph{paramètre de sécurité} du système, typiquement la taille des données (par exemple $\log(N)$ pour un groupe de cardinal $N$).

L'un des types de problèmes que l'on peut utiliser de fonde sur la difficulté d'"inverser" l'action d'un groupe abélien, et se formule de la manière suivante :

\textbf{Problème HHS}, pour \og hard homogeneous spaces \fg. \'Etant donné un groupe abélien $G$ agissant sur un ensemble $X$ de façon simplement transitive, et des éléments $x_0, a\cdot x_0, b\cdot x_0\in X$, calculer $ab\cdot x_0$.

On peut aussi donner une version décisionnelle de ce problème. On dispose ensuite d'un échange de clé naturel : $G, X$ et $x_0$ étant des données publiques, Alice et Bob choisissent chacun $a,b\in G$ et s'échangent $a\cdot x_0$, $b\cdot x_0$, et peuvent alors chacun calculer $a\cdot b\cdot x_0=b\cdot a\cdot x_0$, puisque le groupe $G$ est abélien. La sécurité de ce protocole repose notamment sur la non-existence d'algorithmes polynomiaux calculant $g$ à partir de $x_0$ et $g\cdot x_0$.

\vspace{5mm}

Le cryptosystème décrit dans l'article de Rostovtsev et Stolbunov consiste à utiliser l'action du groupe de classe d'un ordre quadratique $\O$ sur l'ensemble $\Ell_k(\O)$ lorsqu'il est non vide, où $k$ est un corps fini. De façon concrète :

\begin{itemize}

\item Un élément de $\Ell_k(\O)$ est représenté par son $j$-invariant, c'est à dire un élément de $k$.
\item Un élément de $\Cl(\O)$ est représenté comme un idéal, décomposé contre des idéaux dont la norme est un petit premier. En pratique, on choisit pour chaque premier $\ell$ un certain idéal $\frak l$ de norme $l$ s'il en existe, et on représente par une liste $[a_1,\ a_2,\dots]$ l'idéal $\prod {\frak l}_i^{a_i}$.

\end{itemize}

Rappelons que l'action d'un idéal de norme $\ell$ est donnée par les isogénies de degré $\ell$. Pouvoir calculer l'action de ce groupe revient alors à répondre à deux questions :

\begin{itemize}

\item \'Etant donnés $j_0$, comment calculer les $j$-invariants reliés à $j_0$ par une isogénie de degré $\ell$ ?
\item \'Etant donné un nombre premier $\ell$ qui se scinde en deux idéaux $\frak l,\bar{\frak l}$, comment distinguer l'action de $\frak l$ et l'action de $\bar{\frak l}$ ?

\end{itemize}

On peut répondre à la première question grâce aux polynômes de division ou aux polynômes modulaires, et à la seconde en regardant l'action du Frobenius sur les points du noyau de l'isogénie.



\newpage

\subsection{Calcul à l'aide d'un polynôme de division}

Partons du constat suivant : si $\phi\de E\vers E'$ est une isogénie séparable de degré $\ell$, alors son noyau est un sous-groupe de $E(\bar{k})$ de cardinal $\ell$. Il est de plus stable par $[-1]$, donc en écrivant une équation de Weierstrass réduite pour $E$, il existe un polynôme $K_\phi$ de degré $\frac{\ell-1}{2}$ dont les racines sont les coordonnées $x$ des points affines de Ker\,$\phi$. Si $\phi$ est définie sur $k$, alors $K_\phi$ est à coefficients dans $k$ (c'est évident en regardant l'action de Galois).

Or les points de Ker\,$\phi$ sont de $\ell$-torsion, donc des points de $E[\ell](\bar{k})$ : par conséquent le polynôme $K_\phi$ doit diviser le $\ell$-ième polynôme de division $\psi_\ell$ de la courbe $E$, qui peut s'exprimer en terme des coefficients de l'équation de $E$ et est de degré $\frac{\ell^2-1}{2}$.

Une fois déterminés un facteur de degré $\ell$ de $\psi_\ell$ dans $k[X]$, on peut calculer l'isogénie correspondante et le $j$-invariant (et une équation) de la courbe image à l'aide de formules explicites.

D'un point de vue algorithmique, cette méthode demande de factoriser entièrement un polynôme de degré $\frac{\ell^2-1}{2}$. Il n'est pas garanti de trouver des facteurs de degré exactement $l$ ; il faut dans certains cas recombiner des facteurs de degré plus petit, ce qui ajoute une difficulté supplémentaire.


\newpage

\subsection{Calcul à l'aide d'une équation modulaire}

Au lieu de rechercher directement le polynôme définissant le noyau de l'isogénie, on peut utiliser les propriétés de la courbe modulaire $Y_0(\ell)_k$, qui paramétrise les couples de $j$-invariants de courbes ellipiques reliées par des isogénies (cycliques) de degré $\ell$. 

La stratégie de calcul est alors la suivante : étant donné un invariant $j$ dans $\Ell_k(\O)$, on sait par les résultats précédents que $\Phi_\ell(j,Y)$ admet exactement deux racines dans $k$. Pour chacune des deux racines, on peut ensuite calculer l'isogénie correspondante à l'aide de formules explicites. Cette stratégie nécessite de calculer deux racines d'un polynôme de degré $\ell$, ce qui est a priori moins coûteux que de factoriser le polynôme de division.

Les polynômes modulaires ont cependant le désavantage d'avoir d'énormes coefficients dans $\Z$. Pour contourner cela, on peut utiliser les polynômes modulaires d'Atkin, qui relient la fonction modulaire $j$ à une fonction modulaire $f$ pour $\Gamma_0(\ell)^*$ :

... définition...

Cette stratégie fait donc intervenir trois calculs de racines. Les polynômes d'Atkin sont toutefois sensiblement plus légers que les $\Phi_\ell$, ce qui permet un calcul plus rapide, mais cette méthode a le désavantage de pouvoir échouer : en effet, il n'y a pas de raison a priori pour que $A_\ell(F,j)$ ait exactement deux racines, etc.

Un exemple précis où ça échoue ?



\newpage


\subsection{Détermination de la direction}



Les méthodes exposées jusqu'ici ne permettent pas de distinguer parmi les deux voisins d'une courbe dans le graphe de $\ell$-isogénies. La question est donc de distinguer parmi les deux sous-groupes de cardinal $\ell$ de $E[\ell]$ définis sur $k$. Comme $\ell$ est scindé dans $K$, le polynôme caractéristique du Frobenius $\pi$ est scindé dans $\F_\ell$ à racines simples, et ce polynôme peut être vu comme le polynôme caractéristique de $\pi$ comme endomorphisme du $\F_\ell$-espace vectoriel $E[\ell](\bar{k})$ de dimension 2. Ainsi dans une base adaptée de $E[\ell](\bar{k})$, $\pi$ agit comme une matrice scalaire $(\lambda,\mu)$ avec $\lambda\neq\mu$.

Les deux sous-groupes de cardinal $\ell$ définis sur $k$, c'est à dire stables par le Frobenius $\pi$, sont alors les deux espaces propres de cet endomorphisme : la valeur propre correspondante permet donc de distinguer parmi les deux sous-groupes.

Concrètement, pour vérifier qu'un sous-groupe donné par un polynôme $P$ correspond à la valeur propre $\lambda$, on relève $\lambda$ dans $\Z$ et on vérifie l'égalité

$$ (X^p,Y^p)=\lambda\cdot (X,Y)\quad \mod (Y^2-X^3-aX-b, P)$$

où le point central représente les formules de multiplication scalaire des points de la courbe $E$.

Comment relier alors $\lambda,\mu$ à l'action de $\frak l$ ou $\bar{\frak l}$ ?
Comme $E[\ell](\bar{k})$ est un $\O/\ell\O$-module libre de rang 1, et comme $\frak l,\ \bar{\frak l}$ sont des idéaux maximaux distincts, on a la décomposition

$$\O/\ell\O \simeq \O/\frak l \times \O/\bar{\frak l}.$$

Ainsi l'égalité $(\pi-\lambda)(\pi-\mu)=0$ a lieu dans $\O/\frak l \times \O/\bar{\frak l}$, qui est un produit de deux corps. Quitte à renommer, on a donc $\pi=\lambda$ dans $\O/\frak l$ et $\pi=\mu$ dans $\O/\bar{\frak l}$.

Alors si $P$ est un point de $E[\ell](\bar{k})$, $P$ est tué par $\frak l$ si et seulement si $P$ est vecteur propre pour $\pi$ associé à $\lambda$.


\newpage


\subsection{Calcul à l'aide de torsion rationnelle}

L'idée est la suivante : si $\ell$ est un nombre premier d'Elkies, alors une courbe elliptique $E/\F_p$ admet un point de $\ell$-torsion rationnel non trivial si et seulement si 1 est valeur propre du Frobenius modulo $\ell$ : cela est équivalent à demander que la trace $t$ du Frobenius vérifie
$$t = q+1 \ \mod\ \ell.$$

Si un point rationnel $Q$ de $\ell$-torsion non trivial de $E$ est donné, alors les formules de Vélu permettent de calculer efficacement l'isogénie séparable au départ de $E$ dont le noyau est le sous-groupe engendré par $Q$. Si $\phi\de E\vers E'$ désigne cette isogénie et si $Q'$ est un point rationnel de $E$ de $\ell'$-torsion non trivial, alors $\phi(Q')$ est un point rationnel de $\ell'$-torsion non trivial de $E'$.

On dispose ainsi efficacement de la courbe $E'$ voisine de $E$ dans le graphe de $\ell$-isogénies pour la direction associée à 1 mod $\ell$, si l'on connaît un point de $E$ rationnel non nul de $\ell$-torsion. De plus, si l'on connaissait des points rationnels de $E$ de $\ell'$-torsion pour d'autres nombres premiers $\ell'\neq \ell$, on en connaît pour $E'$.

Pour conclure l'algorithme, il reste à trouver un point rationnel de $\ell$-torsion pour $E'$. Celui-ci ne peut pas être obtenu à partir de $Q$, qui est annulé par $\phi$; en revanche (en ayant calculé dès le départ la valeur $C=\#E(\F_p)$) on peut choisir un point au hasard $P'\in E'(\F_p)$ et calculer $Q'=\frac{C}{\ell}\cdot P$ : alors $Q'$ est un point de $\ell$-torsion non nul de $E'$ avec probabilité environ $1-\frac{1}{\ell}$.

En réalité, il est plus rapide de ne pas calculer du tout les équations pour $\phi$, uniquement les équations de la courbe image, et récupérer des points de torsion rationnels \emph{ad hoc} à chaque fois.

Ce mode de calcul ne fait pas intervenir de factorisation de polynôme dans $\F_p$ ni de recherche de racines, et ne fait pas intervenir les polynômes modulaires. Il est donc beaucoup plus efficace que les méthodes précédentes pour calculer dans le graphe. En revanche il ne permet de choisir qu'une seule direction, et (surtout) il nécessite de trouver une courbe adéquate.


\newpage

\subsection{Recherche de la courbe}

Prenons cette définition :

\begin{defi}
Soit $E/\F_p$ une courbe elliptique de discriminant $D$ et de trace $t$, et $\ell$ un nombre premier. On dit que $\ell$ est \emph{bon} pour $E$ si on a les deux relations
$$ \left(\frac{D}{\ell}\right)=1\ \text{et}\ t=p+1\ \mod\ \ell.$$
\end{defi}

Le problème ici est donc la recherche d'une courbe $E$ admettant beaucoup de bons nombres premiers relativement petits. Remarquons qu'intuitivement, la "probabilité" qu'un nombre premier $\ell$ soit bon pour une courbe tirée "au hasard" est proche de $\frac{1}{2\ell}$, et qu'il faudra donc tirer beaucoup de courbes avant d'en trouver une avec une cinquantaine de bons nombres premiers.

Pour calculer le nombre de points d'une courbe elliptique sur $\F_p$ (ou de manière équivalente, la trace du Frobenius) on utilise l'algorithme de Schoof-Elkies-Atkin (SEA) qui consiste à examiner l'action du Frobenius sur des points de $\ell$-torsion de la courbe pour en déduire des informations sur la trace $t$ mod $\ell$, et à recombiner tout cela pour obtenir la trace entière via le théorème chinois.

C'est un algorithme qui termine en temps polynomial. Dans sa version la plus simple, il n'est pourtant pas applicable en pratique, et la version pratique utilise un certain nombre d'astuces.

Dans notre cas, il n'est pas nécessaire de terminer l'algorithme pour chaque courbe testée : on peut utiliser une stratégie d'\emph{early abort}, qui consiste à jeter une courbe $E$ dès que l'on a trouvé un nombre premier $\ell$ tel que $t\neq p+1\ mod\ \ell.$

\newpage

\section{L'algorithme SEA}

\subsection{Idées principales}

\subsection{Optimisations}


\newpage

\section{Attaques}


\subsection{Preuve de sécurité}


\begin{thm}

\end{thm}


\subsection{Attaques classiques génériques}


\subsection{Choix des paramètres}

-> Moyens d'assurer à l'ordre du groupe de classe d'avoir un grand facteur premier ? Voire d'être premier ? Assurer que $<\frak l>$ est un groupe dont l'ordre a un grand facteur premier ?
-> Peut-être la méthode CM qui permet de construire des courbes ayant un discriminant fixé.

Différentes attaques :
$L$ liste des nombres premiers utilisés, $p$ taille du corps de base, $k$ nombre de pas maximal (dans un sens ou l'autre) pour chaque nombre premier, $h$ taille du groupe de classe de $\O$. Résultat : $h=O(\sqrt{p})$.

Sécurité classique :

* Brute-force : $O(h)$ ou $O((2k)^L)$

* Meet-in-the-middle avec $O(\log h)$ nombres premiers et des chemins de longueur $O(log h)$ : cela fait $O(h)$ pas à calculer, complexité $O(h)=O(\sqrt{p})$.

* Attaque bonus : $O(\sqrt[4]{p})$.

Pour atteindre 256 bits de sécurité, il faut donc choisir :
$$p\sim 2^{1024}\ \text{et donc}\ h\sim 2^{512},\_ k^L\sim 2^{256} \text{donc par exemple} k=2^6,\ \#L\sim 50.$$

Le coût de calcul d'un chemin est alors en gros
$$k\cdot(\#L)\cdot l_{max}^2\cdot (\log p)\sim 2^6*50*100^2*1024$$
ce qui est beaucoup trop cher.

\subsection{L'attaque quantique de Jao et Soukharev}




\newpage

\nocite{*}

\bibliographystyle{plain}

\bibliography{biblio}


\end{document}
